李怡：香港人的去與留

一位出身大陸新聞界現居美國的朋友，22日在微信上說：「香港朋友能跑趕緊跑，沒甚麼好說的。」那是對中國推出港版國安法的即時反應。這位朋友曾經在中國因維護新聞自由而被捕，後來在香港工作過一段時間。以他對中共專政體制的了解，那句話絕不是危言聳聽。

我想起英國歷史學家Eric Hobsbawm在他的書中引用過的一句意大利農婦的話，「快逃，祖國來了！」這句話的「祖國」，不是指自己列祖列宗生活的土地、文化和人民，而是指一個實行國家主義的政權。

是的。如果過去23年還沒有讓香港人感覺要「趕緊跑」的話，那是「祖國」認為時機還未成熟。港版國安法就赤裸裸傳出要我們「趕緊跑」的訊息了。中國特色的社會主義就是國家社會主義，用過國家社會主義這名稱的是德國納粹，德文Nationalsozialismus是國家和社會主義兩個單詞的合併。因此，近年也有人以Chinazi來稱中國。

「趕緊跑」的不止是人，還有錢。在中國，有一句話最真實：「你存在中國的錢不是真正屬於你的，只有移往國外才是屬於你的；你的親屬也不是真正屬於你的，只有把他們移往國外，才真正屬於你的。」近十多年，中國不論哪個階層，都越來越多人染上這種「棄國病」。港版國安法已經把《基本法》棄如敝履啦。美國表示會採取強烈回應，檢討《香港政策法》會是必然手段，若香港走向實質一國一制，聯繫匯率將崩潰。上周五香港股市和港元匯率已經作出了「棄港」的市場反應。

與「趕緊跑」相反，我看到網上有張漫畫，畫中一個黑衣年輕人，上寫「我都想行開下忘記個世界/但你走了香港怎算」。黎智英在Twitter發帖：在中共鎮壓下，港人只有兩個選擇：移民或留下來戰鬥到底，而他就選擇後者，「香港是我家，我們無畏無懼」。昨天，在限聚令和大批防暴的監視鎮壓下，大批市民聚集銅鑼灣，為抗議既囊括送中法而且更離譜的港版國安法。

從中英簽署聯合聲明那時起，我就覺得沒有任何理由要求香港人不要離開、要留下。現在面臨強權不顧一切蠻幹的暗黑形勢，更沒有理由要香港人包括我自己「留下戰鬥」了，畢竟對比強權，香港人的力量如此渺小。

梁天琦面對審訊和絕對會判重刑的前夕，我曾經委婉勸他離開。但他決定面對重刑。去年，我多次在心裏期望年輕人不要以卵擊石，但我再不會勸年輕人不要自蹈險境了，因為我自己沒有梁天琦和那些年輕人的勇氣就沒有資格勸他們不要做，而且我知道只有在抗爭過程中一個人才得到真正自由。結果，抗爭帶來惡法撤回，帶來全球對香港關注，帶來美國通過《香港人權與民主法案》，帶來中港共均束手無策。實際上，強推港版國安法正正反映中國已經無法從自定的《基本法》框架下尋得解決之道，是中國對於香港的抗爭採取的無法之法、非法之法。走上絕路的不是香港人。

香港人的確是面臨暗黑險境。國際的支援是香港人的指望。但國際支援不是必然的，它取決於國際大勢和各個民情，另一就是取決於香港人的堅毅意志。前者我們無法掌握，後者卻是對我們的考驗。

雖然沒有理由勸人留下來，但留下來的香港人，會給全世界傳出鮮明的訊號：無論怎樣黑，香港人也不會跪低，不會做赤納粹的奴隸。這訊號提供國際社會支援的理由。

題外話也不完全是題外話：我將去年以來的反送中評論結集成書，即將出版，書名是：《香港覺醒》。